\documentclass[times, utf8, zavrsni]{fer}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{pgffor}
\usepackage{listings}
\usepackage{pdfpages}

\newenvironment{croatianalgorithm}[1][]
{\begin{algorithm}[#1]
    \selectlanguage{croatian}
    \floatname{algorithm}{Algoritam}
    \renewcommand{\algorithmictrue}{\textbf{istina}}
    \renewcommand{\algorithmicfalse}{\textbf{laž}}
    \renewcommand{\algorithmicif}{\textbf{ako}}
    \renewcommand{\algorithmicthen}{\textbf{onda}}
    \renewcommand{\algorithmicelse}{\textbf{inače}}
    \renewcommand{\algorithmicfor}{\textbf{za}}
    \renewcommand{\algorithmicwhile}{\textbf{dok}}
    \renewcommand{\algorithmicdo}{\textbf{radi}}
    \renewcommand{\algorithmicreturn}{\textbf{vrati}}
    \renewcommand{\algorithmicend}{\textbf{kraj}}
}
{\end{algorithm}}

\begin{document}

\thesisnumber{6298}

\title{Rješavanje problema razmještavanja i prospajanja u FPGA uporabom
metaheuristika}

\author{Mate Gašparini}

\maketitle

\includepdf{izvornik/izvornik.pdf}

\zahvala{}

\tableofcontents

\chapter{Uvod}
Programirljivo logičko polje naziv je za skup programibilnih elemenata koji u
cjelini mogu izvoditi složene računske operacije. Iako su u početku često
korišteni samo za povezivanje sučelja različitih elektroničkih komponenti, danas
imaju nešto širu primjenu; korišteni su čak za implementaciju mikroprocesora.

Prilikom implementacije određene funkcionalnosti, potrebno ju je na neki način
definirati. Iako je to danas najčešće u obliku koda napisanog u nekom od jezika
za opisivanje sklopovlja, u jednostavnijim je slučajevima dovoljno definirati
samo niz željenih Booleovih funkcija.

Sinteza funkcionalnog sklopa vrši se u nekoliko ulančanih koraka. Prvo je
potrebno isparsirati definiciju i prevesti je u niz konfigurabilnih logičkih
blokova (engl. \emph{configurable logic blocks}, skraćeno CLB), a nakon toga
dobivene blokove razmjestiti u logičko polje te konfigurirati prospojne kutije
tako da sve logičke varijable budu ispravno prospojene.

U sklopu ovog rada rješavat će se problem razmještavanja i prospajanja
konfigurabilnih logičkih blokova na primjeru nekoliko jednostavnijih arhitektura
FPGA sklopa.

U poglavlju \ref{sec:overview} dan je kratak osvrt na često korištene algoritme
optimizacije koji rješavaju problem razmještavanja i prospajanja u sklopa FPGA.
U poglavlju \ref{sec:description} pobliže je opisan problem koji se pokušava
riješiti te se formalno definira način zadavanja konkretnog problema. Dijelovi
optimizacijskog algoritma detaljno su opisani u poglavlju \ref{sec:optalg}, a
poglavlje \ref{sec:impl} opisuje potpunu programsku implementaciju izrađenu s
ciljem rješavanja problema. Konačno, poglavlje \ref{sec:experiments} sadrži
eksperimentalne rezultate pokretanja algoritma s različitim parametrima te
daje uvid u postotak uspješnosti na skupu ulaznih definicija problema.

\chapter{Pregled područja}
\label{sec:overview}
Problem razmještavanja i prospajanja u FPGA sklopu nije trivijalan te se u
praksi ne može riješiti tehnikom iscrpne pretrage (engl. \emph{brute-force}).
Jedan od najčešćih pristupa rješavanju takvih problema jest uvođenje raznih
metaheuristika u postupak pretrage prostora rješenja. Metaheuristike se mogu
definirati kao heuristike opće namjene čiji je zadatak usmjeravanje problemski
specifičnih heuristika prema područjima u prostoru rješenja u kojem se nalaze
dobra rješenja \citep{PIOA}. Poznatije metaheuristike uključuju simulirano
kaljenje, tabu pretraživanje, algoritme evolucijskog računanja i slično.

Algoritmi evolucijskog računanja razvijaju se već više od pola stoljeća i u
najvećem se dijelu koriste za rješavanje optimizacijskih problema. Iako se u
evolucijsko računanje ubraja niz evolucijskih algoritama, algoritama rojeva i
ostalih algoritama, nije poznat algoritam koji u odnosu na druge algoritme u
prosjeku daje bolje rezultate. Čak štoviše, u radu \citep{NFLT} iznesen je
teorem \emph{no-free-lunch} koji dokazuje da su za različite probleme pogodni
različiti algoritmi te ne postoji univerzalno najbolji algoritam.

Evolucijsko računanje se na problem FPGA može primijeniti na različite načine.
Primjerice, u radu \citep{PSO} opisana je primjena algoritma roja čestica (engl.
\emph{Particle Swarm Optimization}, skraćeno PSO). Algoritam započinje sa
slučajno izgeneriranom populacijom čestica. Svaka čestica osim svog položaja
pamti i svoj dosad najbolji položaj te dosad najbolji položaj cijele populacije.
Čestice se zatim iterativno gibaju kroz prostor rješenja određenim vektorom
brzine koji se računa u ovisnosti o svim navedenim položajima. Uz preinaku da je
svaka čestica zapravo konfigurabilni logički blok smješten na nekom položaju,
algoritam se primjenjuje na problem razmještavanja i prospajanja.

Drugi primjer, opisan u radu \citep{VPR}, koristi nešto drukčiji pristup. Za
razmještavanje konfigurabilnih logičkih blokova koristi se algoritam simuliranog
kaljenja s funkcijom kazne koja procjenjuje zagušenost segmenata. Radi se o
prirodom inspiriranom algoritmu u kojemu se u početku žrtvuje dobrota rješenja
kako bi se bolje istražio prostor. Što se prospajanja tiče, inicijalno se
prospoje sve najkraće rute, a zatim se manjim promjenama nastoji premjestiti
put kroz manje zakrčene putove. Sličan princip rješavanja problema prospajanja
dan je u radu \citep{PF} gdje se za dani razmještaj nastoji minimizirati
zakrčenost, a istovremeno pokušavaju ispuniti vremenska ograničenja.

\chapter{Opis problema}
\label{sec:description}
Sklop FPGA sastoji se od različitih sastavnih elemenata. To su:
\begin{itemize}
    \item ulazno/izlazni pinovi,
    \item dvodimenzionalno polje prospojnih kutija,
    \item dvodimenzionalno polje konfigurabilnih logičkih blokova te
    \item skup segmenata.
\end{itemize}

Ulazno/izlazni pinovi nalaze se uzduž rubova sklopa. Svaki od pinova ima vodič
kojime se može spojiti na svoj najbliži segment. Segmenti povezuju dvije
susjedne prospojne kutije te se sastoje od niza vodiča. Konfigurabilni logički
blokovi okruženi su segmentima te se sastoje od $k$ ulaznih i jednog izlaznog
vodiča. Ti se vodiči, na isti način kao vodiči ulazno/izlaznih pinova, mogu
spojiti na svoj najbliži segment.

Prospojne kutije u praksi mogu biti izvedene na različite načine. U ovom je radu
odlučeno da to bude na način prikazan na slici \ref{fig:switchbox}. U prospojnu
kutiju ulaze vodiči svih susjednih segmenata te međusobno čine matricu. Duž
dijagonale matrice smješteni su programibilni prospojni elementi. Prospojni
element sastoji se od šest ostvarivih veza. U slučaju kada niti jedan prospojni
element nema ostvarenu niti jednu vezu, prospojna kutija ne prospaja niti jedan
od vodiča susjednih segmenata. Uz napomenu da isprekidana crta označava
nepostojanje veze, na slici \ref{fig:switchbox} upravo je takva situacija
prikazana.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/switch_box.pdf}
    \caption{Izgled matrice prospojne kutije u arhitekturi s četirima vodiča po
    segmentu}
    \label{fig:switchbox}
\end{figure}

Programiranjem prospojnog elementa može se ostvariti jedna ili više od šest
mogućih veza između vodiča koji ulaze u njega. Iako se ovakvom izvedbom može
doći do sveukupno $2^6 = 64$\footnote{Za svaku od šest ostvarivih veza moguće
su dvije situacije --- ili postoji veza ili ne postoji.} jedinstvene
konfiguracije prospojnog elementa, za problem koji se opisuje neke od tih
konfiguracija imaju ekvivalentan rezultat.

Primjer ekvivalentnih konfiguracija prikazan je na slici \ref{fig:equivalent}.
Prva konfiguracija ima ostvarene dvije poveznice, a treća tri. S obzirom da u
prvoj konfiguraciji jedna od poveznica povezuje lijevi i desni vodič, a druga
lijevi i donji, tranzitivno postoji i poveznica koja povezuje desni i donji
vodič. Dodavanjem takve tranzitivne poveznice u konfiguraciju, ekvivalencija
između prve i treće konfiguracije postaje očita. Na analogan način može se
pokazati i ekvivalencija druge i treće, a time i prve i druge konfiguracije.
Nakon izbacivanja svih takvih i sličnih duplikata iz popisa konfiguracija,
ispostavlja se da zapravo ima sveukupno 15 jedinstvenih konfiguracija koje su
prikazane na slici \ref{fig:all}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/equivalent_elements.pdf}
    \caption{Primjer ekvivalentnih konfiguracija elementa prospojne kutije}
    \label{fig:equivalent}
\end{figure}

\newcommand{\switchelement}[1] {
    \includegraphics[width=0.1\linewidth]{img/switch-boxes/#1.pdf}
}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \switchelement{0} \switchelement{1} \switchelement{2}
    \switchelement{3} \switchelement{4} \switchelement{5}
    \switchelement{6} \switchelement{7} \switchelement{8}
    \switchelement{9} \switchelement{10} \switchelement{11}
    \switchelement{12} \switchelement{13} \switchelement{14}
    \caption{Prikaz svih mogućih konfiguracija jednog prospojnog elementa}
    \label{fig:all}
\end{figure}
Za razliku od prospojnih kutija, unutarnja struktura konfigurabilnog logičkog
bloka nije važna za optimizacijski problem, stoga neće biti razmatrana.

\section{Zadavanje problema}
Problem koji se optimira određen je značajkama arhitekture sklopa FPGA, skupom
konfigurabilnih logičkih blokova s definiranim ulazima i funkcijama koje
realiziraju te, opcionalno, mapiranjem ulazno/izlaznih varijabli na pinove.

\subsection{Arhitektura sklopa FPGA}
\label{sec:architecture}
U okviru ovog rada arhitektura sklopa FPGA definirana je sljedećim parametrima:
\begin{itemize}
    \item broj konfigurabilnih logičkih blokova u svakom stupcu sklopa FPGA
    (broj redova u matrici blokova),
    \item broj konfigurabilnih logičkih blokova u svakom retku sklopa FPGA (broj
    stupaca u matrici blokova),
    \item broj ulaza u svaki konfigurabilni logički blok,
    \item broj vodiča unutar svakog segmenta te
    \item broj ulazno-izlaznih pinova na svakom vanjskom segmentu.
\end{itemize}

Također, radi lakšeg snalaženja definiran je poredak za svaki od ranije
navedenih elemenata sklopa. Ulazno/izlazni pinovi indeksiraju se u smjeru
kazaljke na satu počevši od gornjeg lijevog ugla. Prospojne kutije i
konfigurabilni logički blokovi indeksiraju se red po red, slijeva nadesno.

Primjer arhitekture prikazan je na slici \ref{fig:fpga}. Konfigurabilni logički
blokovi raspoređeni su u matricu dimenzije dva reda i tri stupca. Blokovi su
dvoulazni, segmenti imaju tri vodiča, a na svakom vanjskom segmentu nalazi se po
jedan ulazno/izlazni pin. Plavom je bojom istaknut početni pin, zelenom početna
prospojna kutija, a narančastom početni konfigurabilni logički blok.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\linewidth]{img/fpga_colored.pdf}
    \caption{Jednostavna arhitektura FPGA sklopa}
    \label{fig:fpga}
\end{figure}

\subsection{Konfigurabilni logički blokovi}
\label{sec:clbs}
Da bi problem bio u potpunosti određen, potrebno je definirati popis
konfigurabilnih logičkih blokova koji u cjelini realiziraju željene Booleove
funkcije.

U praksi se konfigurabilni logički blokovi mogu izvesti na različite načine,
primjerice, na način prikazan na slici \ref{fig:clb}. Takvi se blokovi sastoje
od ulaznog multipleksora sa svojom preglednom tablicom (engl. \emph{lookup
table}, skraćeno LUT), bridom okidanog D-bistabila te izlaznog multipleksora, no
u okviru ovog rada neke od značajki njihove izvedbe mogu se izostaviti. Budući
da se optimizacijom rješava isključivo problem razmještavanja i prospajanja,
sadržaj LUT tablice, kao ni vrijednost kontrolnog ulaza izlaznog multipleksora
nisu važni.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{img/clb.pdf}
    \caption{Unutarnja struktura konfigurabilnog logičkog bloka}
    \label{fig:clb}
\end{figure}

Za određivanje konkretne funkcionalnosti, dovoljni su sljedeći parametri:
\begin{itemize}
    \item popis svih ulaznih varijabli,
    \item popis svih izlaznih varijabli,
    \item popis svih konfigurabilnih logičkih blokova koje je potrebno
    razmjestiti,
    \item popis ulaza za svaki od definiranih konfigurabilnih logičkih blokova
    (ulaz može biti ili ulazna varijabla ili izlaz nekog od preostalih blokova)
    te
    \item preslikavanje koja svakom od definiranih izlaza pridjeljuje točno
    jedan konfigurabilni logički blok, uz ograničenja da određeni konfigurabilni
    logički blok bude pridjeljen najviše jednom izlazu.
\end{itemize}

\subsection{Mapiranje varijabli na pinove}
Dodatno, mogu se definirati preslikavanja između ulaznih/izlaznih varijabli i
određenog ulazno-izlaznog pina. U tom slučaju ulazna varijabla mora ulaziti u
sklop, a izlazna varijabla izlaziti iz sklopa na zadanom pinu. Ukoliko postoje
tako definirana ograničenja, a ulazi/izlazi ih ne ispunjavaju, rješenje se
smatra neprihvatljivim.

\section{Optimizacija problema}
Prilikom optimizacije teških problema idealni je cilj pronaći globalni optimum
ciljne funkcije nad prostorom rješenja. S obzirom da to uglavnom nije trivijalan
zadatak, često je dovoljno pronaći i dovoljno dobro rješenje. Takvo rješenje
mora zadovoljavati određena tvrda (engl. \emph{hard}), a u što većoj mjeri i
meka (engl. \emph{soft}) ograničenja.

Optimizacija problema koji se rješava u sklopu ovog rada uključuje tvrda i meka
ograničenja opisana u nastavku.

\subsection{Tvrda ograničenja}
Da bi sklop FPGA ispunio funkcionalnost koja je zadana određenom definicijom
problema, potrebno je sve pinove i konfigurabilne logičke blokove prospojiti
kako sama definicija to određuje.

Svaki od konfigurabilnih logičkih blokova potrebno je smjestiti na neku od
pozicija u matrici blokova. Naravno, ukoliko je broj blokova koje je potrebno
ostvariti veći od broja pozicija u matrici, ne postoji rješenje koje će biti
zadovoljivo. Potom je potrebno odrediti pozicije duž obodnih pinova na koje će
se smjestiti sve ulazne varijable te do kojih moraju biti dovedene sve izlazne
varijable. Pritom se moraju poštivati i sva unaprijed definirana mapiranja
ulazno/izlaznih pinova i varijabli.

Sljedeći uvjet koji mora biti ispunjen jest da svi konfigurabilni logički
blokovi na ulazu moraju imati dovedene ispravne varijable, a izlazni pinovi
ispravne izlazne varijable. Svim vodičima duž puta između pina i konfigurabilnog
logičkog bloka pridjeljuje se odgovarajuća varijabla. Ako se utvrdi da je jednom
vodiču pridjeljeno više varijabli, rješenje ne zadovoljava tvrda ograničenja.

\subsection{Meka ograničenja}
Prilikom realizacije određene funkcionalnosti potrebno je i dobro vladati
raspoloživim resursima. Budući da fizička udaljenost dvaju povezanih elemenata
određuje brzinu kojom će se signal propagirati i energiju koja će se utrošiti,
potrebno je pokušati minimizirati broj korištenih vodiča koji raste kada se
varijable nepotrebno šire sklopom.

\chapter{Optimizacijski algoritam}
\label{sec:optalg}
U okviru rada isprobano je više različitih inačica genetskog algoritma. Prilikom
testiranja svojstava takvih algoritama primijećeno je kako se u kasnijim fazama
algoritma rijetko mijenja razmještaj blokova i pinova. Razlog tome je što
mutiranje razmještaja, osim u prvih nekoliko koraka algoritma, u pravilu ne
rezultira bolje evaluiranim rješenjima. Drugim riječima, uspješnost mutiranja
prospojnih kutija izravno ovisi o tome kako su razmješteni ostali elementi FPGA
sklopa.

Moguće je nekoliko načina suprotstavljanja tom problemu. Primjerice, jedan od
načina bio bi pojačati intenzitet mutacije razmještaja u početnim iteracijama, a
onda ga postupno smanjivati. Međutim, testiranje takvog pristupa nije
rezultiralo zadovoljavajućim rezultatima te je odlučeno da se optimizacijski
algoritam podijeli u više jednostavnijih algoritama navedenih u nastavku.

\section{Algoritam optimizacije razmještaja}
\label{sec:placement}
Definicija problema definira ulaze u svaki blok, a opcionalno i koji
ulazi/izlazi su smješteni na kojem pinu. Te informacije predstavljaju tvrda
ograničenja vezana za razmještaj. Da bi rješenje bilo zadovoljavajuće, tvrda
ograničenja moraju biti ispunjena.

Tvrda ograničenja moguće je proširiti u \emph{vezna ograničenja} tako da za
svaki pin definiramo ulaze/izlaze. Na taj način dobivamo prikaz rješenja koje
uvijek ispunjava tvrda ograničenja vezana uz razmještaj.

Cilj ovog algoritma jest pronaći takav razmještaj blokova i pinova koji
minimizira zbroj \emph{Manhattan}\footnote{Manhattan udaljenost
između $n$-dimenzionalnih vektora $a$ i $b$ definirana je kao
$\sum_{i=1}^{n} {\lvert a_i - b_i \rvert}$}-udaljenosti svih
\emph{veznih ograničenja}.

Korištena je vrsta evolucijske strategije u kojoj se postupnim mutacijama dolazi
do boljih rješenja. U svakoj iteraciji odabiru se dvije različite jedinke. Prva
je najgora jedinka populacije, a druga se bira od preostalih jedinki, i to s
vjerojatnošću proporcionalno rangu jedinke u populaciji. Genetski materijal prve
(lošije) jedinke prebriše se genetskim materijalom druge (bolje) jedinke te se
nad njom provede mutacija. Nakon toga, mutirana se jedinka može vrednovati, a
populacija sortirati (radi efikasnosti selekcije).

Operator mutacije dobiva rješenje i nad njime mijenja raspored konfigurabilnih
logičkih blokova ili ulazno/izlaznih pinova, i to s podjednakom vjerojatnosti.
Raspored elemenata mutira se tako da se odabere prva pozicija već smještenog
elementa, druga proizvoljna pozicija različita od prve te se elementi (ili
element i praznina) na tim pozicijama zamijene. Radi bolje pretrage prostora
rješenja ne provode se besmislene mutacije pinova. Konkretno, ukoliko problem
definira mapiranje između pina i izlazne varijable, operator mutacije neće ga
mutirati, već se smatra da sva rješenja već prilikom generiranja ispunjavaju
takva tvrda ograničenja.

Dodatno, jačina mutacije implementirana je po principu geometrijskog plana
hlađenja. U početnim će koracima algoritma mutacije biti većeg intenziteta, a
u završnim slabijeg. Drugim riječima, na početku će se ulančavati više opisanih
mutacija, a u posljednjim koracima provodit će se samo po jedna mutacija
zamjene. Ova nadogradnja povećava robusnost algoritma zato što se usmjerenost
pretrage prostora rješenja povećava s brojem koraka.

Jačina mutacije određuje se trenutnom temperaturom. Neka je početna temperatura
$T_0$, a konačna temperatura $T_K$. Temperatura u koraku iteracije $i$ dana
je izrazom:
$$T_i = \alpha^i \cdot T_0$$
gdje je $T_0$ početna temperatura, a $\alpha$ faktor izračunat po formuli:
$$\alpha = \bigg(\frac{T_K}{T_0}\bigg)^\frac{1}{K-1}.$$
Iteracija se provodi kroz dvije ugnježđene petlje. Vanjska se izvršava 10 puta,
a služi za dohvaćanje sljedeće temperature i pokretanje unutarnje petlje.
Unutarnja petlja izvršava se u 100 000 koraka. Početna temperatura iznosi 8,
a konačna 1. Drugim riječima, početno se ulančava 8 mutacija zamjene
razmještaja po koraku iteracije, a u zanjih nekoliko koraka provodi se samo po
jedna mutacija.

S obzirom da se podjelom u više manjih algoritama gubi mogućnost odgođene
promjene razmještaja elemenata, algoritam ne vraća samo jedno rješenje, već
listu nađenih prihvatljivih rješenja sortiranu po vrijednosti dobrote. Na ovaj
način pozivatelj može iterativno dohvaćati rješenja i za svako rješenje nanovo
pokrenuti sljedeći podalgoritam. Time se barem dijelom ublažavaju negativni
učinci preusmjerene pretrage.

Pseudokod je dan u algoritmu \ref{alg:placement}.

\begin{croatianalgorithm}[h]
\caption{Algoritam optimizacije razmještaja}
\label{alg:placement}
\begin{algorithmic}
    \STATE{\textbf{Ulaz:} $P$ -- definicija problema.}
    \STATE{\textbf{Izlaz:} Lista prihvatljivih rješenja.}
    \STATE $listaNajboljih \leftarrow \emptyset$
    \STATE $najbolja \leftarrow NULL$
    \STATE $vrijednostNajbolje \leftarrow 0$
    \STATE $populacija \leftarrow nasumicnaPopulacija()$
    \STATE $vrednuj(populacija)$
    \FOR{($vanjska := 0; vanjska < vanjskaN; vanjska++)$)}
        \STATE $temperatura \leftarrow dohvatiSljedecuTemperaturu()$
        \FOR{($unutarnja := 0; unutarnja < unutarnjaN; unutarnja++)$)}
            \STATE $najgora \leftarrow dohvatiNajgoruJedinku(populacija)$
            \STATE $bolja \leftarrow dohvatiBoljuJedinku(populacija)$
            \STATE $iskopirajKromosom(bolja, najgora)$
            \STATE $mutirajUzTemperaturu(najgora, temperatura)$
            \STATE $trenutnoNajbolja \leftarrow dohvatiNajboljuJedinku(populacija)$
            \STATE $vrijednost \leftarrow vrijednost(trenutnoNajbolja)$
            \IF{$najbolja == NULL $ ili $ vrijednost > vrijednostNajbolje$}
                \STATE $najbolja \leftarrow trenutnoNajbolja$
                \STATE $vrijednostNajbolje \leftarrow vrijednost$
                \STATE $dodaj(listaNajboljih, najbolja)$
            \ENDIF
        \ENDFOR
    \ENDFOR
    \RETURN $listNajboljih$
\end{algorithmic}
\end{croatianalgorithm}

\section{Algoritam optimizacije prospajanja}
Jednom kad je za svaki konfigurabilni logički blok te za svaki ulazno/izlazni
pin određen položaj, potrebno je odrediti način na koji će se oni međusobno
povezati.

Unatoč tome što je nakon podjele algoritma moguće u ovom koraku ignorirati dio
kromosoma zadužen za razmještanje elemenata, prostor rješenja je i dalje
prevelik te je potrebno koristiti neku vrstu algoritma evolucijskog računanja.
Jedan od najpoznatijih takvih algoritama jest genetski algoritam. Iako postoji u
mnogo različitih inačica, njegova je osnovna ideja ponavljati do određenog
uvjeta zaustavljanja vrednovanje, odabir, križanje i mutaciju nad jedinkama
populacije fiksne veličine. Nakon probne implementacije i nezadovoljavajućih
rezultata, ispostavilo se da genetski algoritam, barem u svom osnovnom obliku,
za rješavanje ovog problema nije najbolji izbor.

Naime, javlja se problem sličan onome zbog kojega je donesena odluka o podjeli
algoritma na dijelove. Radi se o tome da odabir puta kroz prospojne kutije u
određenom trenutku ovisi o već postojećem putu stvorenom do tog trenutka. Zbog
toga je potrebno osmisliti način na koji će traženje rješenja biti opreznije ili
mehanizam koji će barem neko vrijeme čuvati veći stupanj raznolikosti rješenja.

Za suočavanje s tim problemom korišten je algoritam pod nazivom SASEGASA (engl.
\emph{Self-adaptive Segregative Genetic Algorithm with Simulated Annealing
Aspects}) opisan u radu \citep{SASEGASA}. Taj algoritam uvodi dvije ključne
nadogradnje nad uobičajenim genetskim algoritmom. Prva je raspodjela jedinki u
više nezavisnih podpopulacija, a druga promjenjivost selekcijskog pritiska.

Početno se slučajnim postupkom stvori 20 podpopulacija od kojih svaka sadrži 20
jedinki. U svakom se koraku stvara potomstvo nezavisno za svaku od
podpopulacija. Jednom kad je svaka od podpopulacija zamijenjena svojim
potomcima, broj podpopulacija smanjuje se za jedan te se susjedne podpopulacije
djelomično udružuju. Algoritam se zaustavlja pronalaskom prihvatljivog rješenja
u nekoj podpopulaciji ili ako niti nakon generiranja potomstva u potpunosti
udružene populacije izvođenje nije rezultiralo prihvatljivim rješenjem.

Stvaranje potomstva nije trivijalno te je implementirano na način opisan u radu
\citep{OS}. Radi se o algoritmu \emph{Offspring selection}. Algoritam iz
trenutne populacije odabire dva različita roditelja te ih križa da dobije
potomka. Potomak se zatim mutira i vrednuje, ali se ne dodaje automatski u
sljedeću populaciju kao što je to slučaj kod genetskog algoritma. Potomak se
nakon vrednovanja može usporediti sa svojim roditeljima, a na temelju toga se
može odlučiti hoće li ući u sljedeću populaciju.

Problem se javlja prilikom definiranja načina usporedbe s roditeljima. Je li
dovoljno da je bolji od slabijeg roditelja, od oba roditelja ili od nekakvog
prosjeka između roditelja? Ako se slabijem roditelju pridijeli vrijednost 0, a
boljem vrijednost 1, može se definirati faktor usporedbe čija je vrijednost
realni broj između 0 i 1. Također, potrebno je na istu ljestvicu na koju su
preslikane vrijednosti dobrote roditeljskih rješenja, preslikati i vrijednost
dobrote potomka. Ukoliko je skalirana vrijednost dobrote potomka veća od faktora
usporedbe, potomak se dodaje u sljedeću populaciju. Inače se ne odbacuje, već se
sprema u bazen (engl. \emph{pool}) rješenja trenutne populacije. S obzirom da
faktor usporedbe služi za definiranje jačine usmjerenosti pretrage prostora
rješenja, na njemu se može primijeniti princip simuliranog kaljenja. Stoga je
početno postavljen na vrijednost 0,3 te se u svakoj iteraciji linearno povećava
do konačne vrijednosti 1.

Navedeni algoritam nudi i mogućnost definiranja željenog omjera uspješnosti.
Omjer uspješnosti je omjer broja uspješnih potomaka izravno prihvaćenih u
sljedeću populaciju, i ukupnog broja potomaka. Na taj način populacija potomaka
mora sadržavati dio uspješnih potomaka prije nego se krene u sljedeću iteraciju.
S obzirom da populacija potomaka mora biti jednake veličine kao populacija
roditelja, ostatak populacije potomaka puni se rješenjima iz bazena rješenja ili
izravnim generiranjem iz roditelja.

Očita mana ovog pristupa je što se algoritam u slučaju nemogućnosti pronalaska
uspješnih potomaka (primjerice u optimumu) usporava ili čak blokira ikakav
napredak. Ovo se rješava kontrolom selekcijskog pritiska. Definira se vrijednost
stvarnog selekcijskog pritiska:
$$StvarniSelekcijskiPritisak = \frac{|populacija_{i+1}| + |bazen_i|}{|populacija_i|}$$
i konstanta koja označava maksimalni selekcijski pritisak. Ukoliko stvarni
selekcijski pritisak premaši vrijednost maksimalnog selekcijskog pritiska,
detektira se konvergencija te se stvorena populacija vraća glavnom algoritmu.

Unos novog genetskog materijala u podpopulacije ostvaruje se kombinacijom tri
različite inačice operatora mutacije. Prve dvije inačice mutiraju isključivo
informaciju koja određuje otkud varijabla uopće može krenuti. Na sklopu FPGA to
uključuje informaciju o vodiču na koji se spaja ulazni pin te o vodiču na koji
se spaja izlaz iz konfigurabilnog logičkog bloka. Prema tome, prve dvije inačice
mutiraju upravo te informacije. S obzirom da nakon izvršavanja prethodnog
algoritma rješenje sadrži razmještaj svih korištenih ulazno/izlaznih pinova,
prva inačica mutacije ne postavlja vodiče na koje bi se spojili ostali pinovi.
Na sličan način, nema smisla da druga inačica mutacije postavlja vodiče na koje
bi se spojili izlazi iz nekorištenih blokova. Treća odabire jedan prospojni
element unutar jedne prospojne kutije i mijenja mu stanje, i to s nešto većom
vjerojatnosti da ga potpuno obriše kako bi se izbjeglo preplavljivanje varijabla
po sklopu.

Mutacija vodiča koji su spojeni na ulaze u konfigurabilne logičke blokove, kao
ni mutacija vodiča na koje se spajaju izlazni pinovi, u ovom koraku nije
potrebna. Razlog tome je način na koji se vrši vrednovanje rješenja.

Naime, evaluator za predano rješenje računa zbroj udaljenosti između ulaza
konfiguracijskog logičkog bloka i najbližeg vodiča koji sadrži odgovarajuću
varijablu koju je potrebno dovesti na taj ulaz. Analogno tome, zbrajaju se i
udaljenosti između izlaznih pinova i vodiča koji sadrži odgovarajuću izlaznu
varijablu. Vodič s najbližom varijablom pronalazi se postupkom pretraživanja u
širinu (engl. \emph{Breadth-first search}, skraćeno BFS) po svim segmentima
počevši od ciljnog segmenta. Osim toga, prilikom širenja varijabli vodičima,
broje se sva preklapanja varijabli. Na taj način, rješenje je prihvatljivo samo
ako je zbroj opisanih udaljenosti nula, a preklapanja varijabli se nigdje nisu
dogodila.

Pseudokod je dan u algoritmu \ref{alg:routing}.

\begin{croatianalgorithm}
\caption{Algoritam optimizacije prospajanja}
\label{alg:routing}
\begin{algorithmic}
    \STATE{\textbf{Ulaz:} $P$ -- definicija problema, $S$ -- polazno rješenje.}
    \STATE{\textbf{Izlaz:} Prihvatljivo rješenje ili $NULL$.}
    \STATE $podpopulacije \leftarrow generirajPodpopulacije(S)$
    \WHILE{\TRUE}
        \STATE $novePodpopulacije \leftarrow \emptyset$
        \FOR{($i := 0; i < brojPodpopulacija; i++$)}
            \STATE $podpopulacija \leftarrow dohvati(podpopulacije, i)$
            \STATE $potomstvo \leftarrow generirajPotomstvo(podpopulacija)$
            \IF{$postojiPrihvatljivoRjesenje(potomstvo)$}
            \RETURN $dohvatiPrihvatljivoRjesenje(potomstvo)$
            \ENDIF
            \STATE $dodaj(novePodpopulacije, potomstvo)$
        \ENDFOR
        \STATE $podpopulacije \leftarrow novePodpopulacije$
        \IF{$brojPodpopulacija == 1$}
        \RETURN $NULL$
        \ENDIF
        \STATE $brojPodpopulacija--$
        \STATE $udruziPodpopulacije(podpopulacije)$
    \ENDWHILE
\end{algorithmic}
\end{croatianalgorithm}

Nakon pronalaska zadovoljavajućeg rješenja, indeksi vodiča koji se spajaju na
ulaze konfigurabilnih logičkih blokova te vodiča koji se spajaju na izlazne
pinove mogu se u jednom prolasku postaviti na odgovarajuće vrijednosti. Na
sličan se način mogu reducirati prospojni elementi tako da se obrišu nekorištene
veze. Stoga se nakon što algoritam vrati rješenje, upravo to i napravi te kreće
izvođenje sljedećeg algoritma.

\section{Algoritam optimizacije duljine vodiča}
Rješenje pronađeno u prethodnom koraku zadovoljava sva tvrda ograničenja, no
gotovo uvijek su moguća dodatna poboljšanja u broju korištenih vodiča. Cilj
završnog algoritma jest pokušati modificirati prospojne kutije tako da se ne
stvaraju nepotrebne veze, odnosno da se varijable nepotrebno ne provode.

Slično kao u početnom algoritmu opisanom u poglavlju \ref{sec:placement},
iskorištena je vrsta evolucijske strategije. Jedina je razlika što u ovom
slučaju ne postoji populacija, već samo jedna jedinka. Ta se jedinka kopira i
mutira na način da se jedan od korištenih vodiča ukloni. S obzirom da kromosom
rješenja ne sadrži direktnu informaciju o vodičima, oko uklonjenog vodiča
uklanjaju se veze (u prospojnim elementima) koje vode prema njemu. Ukoliko je
rješenje i dalje prihvatljivo, prihvaća se i koristi u sljedećoj iteraciji.
Inače se koristi prethodno kopirano rješenje.

Pseudokod je dan u algoritmu \ref{alg:conductors}.

\begin{croatianalgorithm}
\caption{Algoritam optimizacije duljine vodiča}
\label{alg:conductors}
\begin{algorithmic}
    \STATE{\textbf{Ulaz:} $S$ -- polazno rješenje.}
    \STATE{\textbf{Izlaz:} Konačno rješenje.}
    \STATE $listaVodica \leftarrow koristeniVodici()$
    \STATE $trenutna \leftarrow S$
    \STATE $sljedeca \leftarrow praznoRjesenje()$
    \FOR{$i := 0; i < N; i++$}
        \STATE $iskopirajKromosom(trenutna, sljedeca)$
        \STATE $vodic = slucajniVodic(listaVodica)$
        \STATE $ukloniVodic(vodic, sljedeca)$
        \IF{$prihvatljiva(sljedeca)$}
        \STATE $ukloni(vodic, listaVodica)$
        \STATE $zamijeni(trenutna, sljedeca)$
        \ENDIF
    \ENDFOR
    \RETURN $trenutna$
\end{algorithmic}
\end{croatianalgorithm}

\chapter{Programska implementacija}
\label{sec:impl}
Sav izvorni kod pisan je u programskom jeziku \emph{Java} verzije 8. Kod je
organiziran u pakete, a sve datoteke nalaze se u nekom od podpaketa paketa
\verb|hr.fer.zemris.zavrad|. Stoga će se radi preglednosti u nastavku svi paketi
navoditi relativno u odnosu na taj paket.

U podpaketu \verb|algorithm| nalazi se implementacija algoritma, u podpaketu
\verb|problem| kod parsera ulaznih datoteka, a u podpaketu \verb|random|
jedinstveni objekt zadužen za generiranje pseudoslučajnih brojeva. Jedinstveni
generator pseudoslučajnih brojeva je primjerak razreda \verb|java.util.Random|.
Koriste ga svi operatori mutacije, selekcije i križanja pa ne bi imalo smisla za
svaki od tih slučajeva stvarati novi primjerak razreda.

\section{Ulazne datoteke}
Program prilikom pokretanja očekuje dva argumenta. Prvi je put do datoteke s
definicijom korištene arhitekture sklopa FPGA, dok je drugi put do datoteke s
definicijom fukcionalnosti konkretnog sklopa. Primjer pozivanja dan je u
nastavku. Pretpostavlja se da su \verb|fpga-optimizer-jar|,
\verb|architecture.txt| i \verb|clbs.txt| u trenutnom direktoriju.

\begin{verbatim}
    java -cp fpga-optimizer.jar \
        hr.fer.zemris.zavrad.FPGAOptimizer \
        architecure.txt clbs.txt
\end{verbatim}

U nastavku je opisan format datoteka za definiciju problema.

\subsection{Format definicije arhitekture sklopa FPGA}
\label{sec:formarch}
Kao što je opisano u poglavlju \ref{sec:architecture}, arhitekturu sklopa
relativno je jednostavno definirati --- dovoljno je 5 cjelobrojnih vrijednosti.
U datoteci su tekstualne reprezentacije tih vrijednosti raspoređene svaka u svoj
redak. Retci koji započinju znakom \verb|#| smatraju se komentarima te se
ignoriraju tijekom parsiranja. Prazni retci također se ignoriraju. Svi ostali
retci moraju sadržavati broj kojeg je moguće isparsirati u 32-bitni cijeli broj.
Ako se neki od redaka ne može isparsirati ili sadrži manje ili više od 5
cjelobrojnih vrijednosti, datoteka se ne smatra ispravnom.

Primjer definicije jednostavne arhitekture dan je u nastavku.
\begin{verbatim}
    # CLB redova
    2
    # CLB stupaca
    3
    # CLB ulaza
    2
    # Vodiča po segmentu
    3
    # Pinova po segmentu
    2
\end{verbatim}

Radi se o arhitekturi u kojoj su dvoulazni konfigurabilni logički blokovi
raspoređeni u matricu dimenzija 2x3. Dodatno je definirano da svaki segment
čine 3 vodiča, a na svaki obodni segment spajaju se po 2 ulazno/izlazna pina.

\subsection{Format definicije funkcionalnosti}
U odnosu na definiciju arhitekture sklopa, definicija funkcionalnosti je nešto
složenija. Prvo je potrebno definirati sve korištene konfigurabilne logičke
blokove te im navesti ulaze. Između definicija svakog bloka mora se nalaziti
prazan redak. Definicija bloka započinje identifikatorom bloka, a zatim slijede
identifikatori svih varijabli koje očekuju na svojim ulazima, pri čemu je
redoslijed varijabli bitan. Ako se želi definirati ulančavanje blokova, potrebno
je kao ulaz jednog sklopa navesti identifikator drugog sklopa čiji se izlaz mora
dovesti do tog ulaza. Dodatno, prilikom definicije pojedinog bloka može se
definirati koju izlaznu funkciju realizira. Ta se informacija zapisuje tako da
nakon identifikatora bloka slijedi znak \verb|:| a potom i željeni identifikator
izlazne funkcije.

Na opisani način u potpunosti je zadana definicija funkcionalnosti opisana u
poglavlju \ref{sec:clbs}. Svi blokovi popisani su zajedno sa svojim očekivanim
ulazima. Indirektno preko ulaza u konfigurabilne logičke blokove zadan je popis
svih ulaznih varijabli. Isto tako, popis izlaznih varijabli dan je uz
identifikatore blokova čiji ih izlazi realiziraju.

Mapiranje varijabli na pinove navodi se na kraju datoteke, i to odijeljena
dodatnim znakom praznog reda nakon posljednjeg definiranog konfigurabilnog
logičkog bloka na način da se znakom \verb|:| odvoje simbolički naziv varijable
i indeks željenog pina.

Zbog navedenih pravila parsiranja, identifikatori ne smiju sadržavati znak
\verb|:|, a slično kao kod definicije arhitekture sklopa, retci koji započinju
znakom \verb|#| u potpunosti se zanemaruju.

Primjer definicije funkcionalnosti dan je u nastavku.
\begin{verbatim}
    CLB(1)
    A
    B
    C

    CLB(2):F1
    A
    CLB(1)
    CLB(1)

    CLB(3):F2
    B
    CLB(1)
    CLB(2)


    A:2
    F2:4
\end{verbatim}

Navedena su tri konfigurabilna logička bloka. Prvi blok na svojim ulazima
očekuje isključivo ulazne varijable \verb|A|, \verb|B| i \verb|C|. Drugi blok uz
ulaznu varijablu \verb|A| na prvom ulazu očekuje i izlaz iz prvog bloka (bloka s
identifikatorom \verb|CLB(1)|) na preostala dva ulaza. Slično, treći blok
očekuje redom: ulaznu varijablu \verb|B|, izlaz iz prvog bloka i izlaz iz drugog
bloka. Drugi konfigurabilni logički blok realizira funkciju \verb|F1|, a treći
funkciju \verb|F2|. Također, navedeno je mapiranje dvaju parova pinova i
varijabli. Ulaz \verb|A| pripada pinu na indeksu 2, dok izlaz \verb|F2| pripada
pinu na indeksu 4.

\subsection{Parseri ulaznih datoteka}
Parser arhitekture sklopa FPGA, kao i sam prikaz arhitekture, implementirani su
u podpaketu \verb|problem.architecture|. Arhitektura sklopa modelirana je
sučeljem \verb|Architecture| koje nudi metode za dohvaćanje svih relevantnih
vrijednosti opisanih u poglavlju \ref{sec:formarch}. Konkretna implementacija
tog sučelja je razred \verb|ReadOnlyArchitecture|. Taj razred sadrži spomenute
vrijednosti, ali u konstruktoru dodatno provjerava jesu li vrijednosti unutar
definiranih raspona. Broj ulaza u konfigurabilni logički blok mora biti najmanje
2, dok ostali parametri moraju biti najmanje 1. Ako se pokuša stvoriti primjerak
razreda koji ne zadovoljava te uvjete, baca se odgovarajuća iznimka.

Parser arhitekture \verb|ArchitectureParser| u konstruktoru može dobiti sadržaj
konfiguracijske datoteke u tekstualnom obliku, kao put do te datoteke ili kao
listu \verb|String| referenci, iako interno sva tri načina rade s listom
\verb|String| referenci. Već prilikom stvaranja primjerka parsera stvara se
interni primjerak koji zadovoljava sučelje \verb|Architecture|, a pozivatelj
ga nakon toga u bilo kojem trenutku može dohvatiti pozivom odgovarajuće metode.

Parser definicije funkcionalnosti nalazi se u podpaketu \verb|problem.clb| te je
implementiran razredom \verb|CLBParser|. Isto kao kod parsera arhitekture, ovaj
parser ima iste inačice konstruktora, ali uz sadržaj datoteke prima još i
inačicu nekog razreda koji implementira sučelje \verb|Architecture|. Razlog tome
je što, za razliku od parsera arhitekture prilikom parsiranja mora imati
informaciju o, primjerice, ukupnom broju ulazno/izlaznih pinova ili broju ulaza
u svaki konfigurabilni logički blok.

Za oba parsera napisani su jednostavni \emph{JUnit}-testovi koji se nalaze u
istim podpaketima kao parseri koje testiraju. Testirano je nekoliko slučajeva s
ispravnim sadržajem konfiguracijskih datoteka, kao i nekoliko s neispravnim,
gdje se provjerava očekivano bacanje iznimaka \verb|ArchitectureParserException|
i \verb|CLBParserException|.

\section{Optimizacijski algoritam}
Sav kod vezan uz optimizacijski algoritam nalazi se u podpaketu
\verb|algorithm|. S obzirom da je algoritam zapravo podijeljen u više dijelova,
takva je i organizacija paketa. Također, svaki je algoritam modeliran
parametriziranim sučeljem \verb|Algorithm| koje nudi metodu \verb|solve()|.
Kompozitni algoritam \verb|OptimizationAlgorithm| objedinjuje sve ostale
algoritme te u svojoj implementaciji metode \verb|solve()| poziva odgovarajućim
redoslijedom njihove metode \verb|solve()|.

\subsection{Algoritam optimizacije razmještaja}
U podpaketu \verb|algorithm.initial| nalazi se implementacija algoritma
optimizacije razmještaja u razredu pod nazivom \verb|StartingPointsAlgorithm|,
zajedno s prikazom rješenja \verb|StartingPointSolution|. Prikaz rješenja sadrži
dva polja tipa \verb|short|. Prvo polje predstavlja identifikatore varijabli na
ulazno/izlaznim pinovima, uz napomenu da 0 označava da na pinu nema varijable.
Drugo polje predstavlja identifikatore konfigurabilnih logičkih blokova. Slično
kao kod prvog polja, 0 označava da na određenom indeksu nema bloka.

Uz to, rješenje sadrži vrijednost kazne \verb|cost| te zastavicu
\verb|acceptable| koja označava je li rješenje prihvatljivo. Te vrijednosti
postavlja \verb|StartingPointEvaluator| tijekom vrednovanja.

Operator odabira implementiran je u razredu \verb|StartingPointSelection|, i to
kao odabir proporcionalan rangu jedinke u danoj populaciji, dok je operator
mutacije implementiran u razredu \verb|StartingPointMutation|. Za generiranje
slučajnih rješenja ili praznih rješenja zaslužan je
\verb|StartingPointSolutionGenerator|.

\subsection{Algoritam optimizacije prospajanja}
Algoritam optimizacije prospajanja središnji je algoritam te je zato smješten
u podpaket \verb|algorithm.main|. Implementacija sučelja \verb|Algorithm| zove
se \verb|SASEGASA| i u njemu se nalazi logika opisana algoritmom
\ref{alg:routing}. Algoritam radi s rješenjima tipa \verb|MainSolution|. Takva
rješenja sadrže četiri različita podatkovna polja. Prvo polje predstavlja
indekse vodiča koji su spojeni s pinovima, odnosno izostanak spoja za vrijednost
0. Drugo polje je polje referenci na polja za svaki definirani konfigurabilni
logički blok gdje svako od tih polja sadrži indekse vodiča spojenih na blokovske
ulaze. Treće polje predstavlja indekse vodiča na koje su spojeni blokovski
izlazi za svaki blok, a četvrto polje je polje referenci na polja prospojnih
elemenata (za svaku prospojnu kutiju). Radi uštede memorije, sva su polja
primitvnog tipa \verb|byte|.

\lstset{language=Java, tabsize=2}
\begin{lstlisting}
/**
 * Razred koji predstavlja rjesenje u algoritmu optimizacije
 * prospajanja.
 */
public class MainSolution {

    /** Indeksi vodica na koje se spajaju pinovi. */
    byte[] ioPinCrossings;

    /** Polja indeksa vodica koji se spajaju na CLB ulaze. */
    byte[][] clbInputCrossings;

    /** Indeksi vodica na koje se spajaju CLB izlazi. */
    byte[] clbOutputCrossings;

    /** Polja prospojnih elemenata. */
    byte[][] switchBoxes;
    /* ... */
}
\end{lstlisting}

Evaluator pod nazivom \verb|MainEvaluator| računa i postavlja rješenju
vrijednosti brojača sudara signala, kazne zbroja BFS udaljenosti te ukupnog
broja korištenih vodiča.

Za rad ovog algoritma potrebno je iterativno pokretanje algoritma odabira
potomstva definiran u razredu \verb|OffspringSelection|, a njemu su pak potrebni
operatori odabira, križanja i mutacije. Križanje \verb|MainCrossover|
funkcionira na način da se svako od četiri polja u prikazu rješenja naslijedi s
jednakom vjerojatnošću od jednog ili od drugog predanog roditelja. Odabir
\verb|MainSelection| implementiran je kao $k$-turnirska selekcija. Operator
mutacije \verb|MainMutation| je kompozitna mutacija koja s vjerojatnošću od 90\%
mutira prospojne kutije, a s preostalih 10\% mutira indekse vodiča na koje se
spajaju pinovi i izlazi CLB-ova sa svojim susjednim segmentima. Generiranje
slučajnih rješenja za početnu populaciju izvodi \verb|MainSolutionGenerator|.

\subsection{Ostali algoritmi}
Nakon završetka optimizacije prospajanja, trivijalan posao povezivanja segmenata
s CLB-ovima i izlaznim pinovima obavlja \verb|CrossingsAlgorithm| koji se nalazi
u podpaketu \verb|additional|, a evolucijska strategija kojom se optimira broj
korištenih vodiča implementirana je u razredu \verb|SegmentsAlgorithm| u istom
paketu.

U podpaketu \verb|search| nalaze se algoritmi obilaska grafa segmenata sklopa
FPGA. Prvi je algoritam pretraživanja u širinu (razred \verb|BFS|) korišten za
računanje BFS udaljenosti kod vrednovanja rješenja u algoritmu optimizacije
prospajanja. Drugi je algoritam pretraživanja u dubinu (razred \verb|DFS|)
korišten za dobivanje liste referenci svih korištenih vodiča; koristi se u
završnom algoritmu koji pokušava umanjiti broj nepotrebno korištenih vodiča.

\section{Prikaz sklopa FPGA}
U praksi prevođenje koda napisanog u jeziku za opisivanje sklopovlja rezultira
nastankom kodirane poruke koja se šalje u dio memorije sklopa FPGA. Na sklopu je
implementirana sva logika koja može na temelju predane poruke programirati sve
programirljive elemente sklopa.

Inspirirano time, u ovom je radu rješenje prikazano kao niz podatkovnih polja,
od kojih svaki kodira različiti skup programirljivih elemenata sklopa. Dakle,
umjesto da se u prikazu rješenja koristi cijela struktura sklopa, korišteni su
samo relevantni podaci. Dodatno, na ovaj se način u različitim fazama algoritma
mogu koristiti različiti podskupovi cjelovitog prikaza rješenja. Primjerice,
prilikom optimizacije razmještaja dovoljno je spremati informaciju o razmještaju
varijabli po pinovima te informaciju o razmještaju konfigurabilnih logičkih
blokova.

Ipak, zbog vrste korištenih algoritama rješenja je ključno dobro vrednovati, a
iz ovako definiranog prikaza rješenja to nije moguće izravno napraviti. Stoga
evaluator rješenja može za zadanu arhitekturu sklopa izgraditi odgovarajuću
reprezentaciju sklopa u memoriji. To je dovoljno napraviti samo jednom,
konkretno prilikom stvaranja primjerka evaluatora. Evaluacijska metoda sada može
jednostavno konfigurirati reprezentaciju sklopa s informacijama iz predanog
rješenja te na temelju toga procijeniti koliko je neko rješenje dobro te
zadovoljava li tvrda ograničenja.

Reprezentacija sklopa dana je razredom \verb|FPGA| u podpaketu
\verb|algorithm.fpga|. Primjerak tog razreda sadrži jednostruko polje referenci
na primjerke razreda \verb|Pin| te dva dvostruka polja referenci na primjerke
razreda \verb|SwitchBox| i razreda \verb|Block| iz istog podpaketa. Osim
navedenih sastavnih dijelova sklopa, definirani su i razredi \verb|Conductor|,
\verb|Segment| i \verb|VerticalSegment|.

Razred \verb|Pin| predstavlja programibilni ulazno/izlazni pin. Sadrži referencu
na susjedni segment, a programibilnost se postiže postavljanjem vrijednosti
\verb|signal| tipa \verb|short|, prilikom čega pretpostavljena vrijednost 0
označava nepostojanje varijable na pinu.

Razredom \verb|SwitchBox| modelirana je prospojna kutija. Svaka kutija sadrži
najviše četiri reference na susjedne segmente. Ukoliko s neke strane ne postoji
susjedni segment, kao što je to slučaj kod rubnih prospojnih kutija,
odgovarajuća referenca postavljena je na \verb|null|. Programibilnost se postiže
postavljanjem reference \verb|matrix| na polje oznaka prospojnih elemenata.
Svim mogućim inačicama prospojnog elementa prikazanim na slici \ref{fig:all}
pridijeljena je \verb|byte| vrijednost između 0, što označava nepostojanje bilo
kakvih veza, i 14, što označava međusobnu prospojenost svih šest veza unutar
elementa. Za definiranje značenja pojedine konstante iz navedenog raspona
zadužen je pomoćni razred \verb|SwitchBoxTranslator|. On nudi korisne
funkcionalnosti kao što su prevođenje konstanti u tekstualni format, čišćenje
svih postojećih poveznica jedne strane danog elementa (u linearnoj vremenskoj
složenosti) te provjera povezuje li dani element vodiče po horizontali,
vertikali i slično.

Razred \verb|Block| predstavlja programibilni konfigurabilni logički blok koji
sadrži reference na ulazni i izlazni segment. Slično kao kod razreda \verb|Pin|,
sadrži vrijednost \verb|id| tipa \verb|short| koja identificira konkretni CLB
ili označava nekorištenje bloka ako je vrijednost 0. S obzirom da blok može
imati više ulaza, vodiči kojima se spaja s ulaznim segmentom definirani su
\verb|byte| poljem \verb|inputCrossings|. S druge strane, vodič kojime se jedan
izlaz povezuje sa svojim izlaznim segmentom definiran je vrijednošću
\verb|outputCrossing|. Prilikom vrednovanja rješenja potrebno je provjeriti jesu
li dovedene sve odgovarajuće varijable na točne ulaze pojedinog bloka. Prema
tome, primjerci razreda \verb|Block| spremaju i vrijednost brojača svih
dovedenih ulaza i brojača krivo dovedenih ulaza. Rješenje u kojem je brojač
krivo dovedenih ulaza veći od nule, ne ispunjava tvrda ograničenja.

Kako osim opisanih sklopovskih elemenata, velik dio sklopa FPGA čine segmenti i
njihovi vodiči, modelirani su razredi \verb|Segment| i \verb|Conductor|.
Primjerci razreda \verb|Segment| sadrže reference na susjedne prospojne kutije.
Za razliku od prospojnih kutija gdje je dio susjednih segmenata mogao biti
izostavljen, segmenti uvijek povezuju dvije susjedne prospojne kutije. Radi
lakšeg snalaženja u kodu, reference na prospojne kutije nazvane su \verb|from| i
\verb|to|. Referenca \verb|from| označava lijevu prospojnu kutiju u slučaju da
se radi o vodoravnom segmentu ili gornju prospojnu kutiju u slučaju da se radi o
okomitom segmentu, a referenca \verb|to| označava desnu, odnosno donju prospojnu
kutiju. Uz to, primjerak razreda \verb|Segment| sadrži i polje referenci na
primjerke razreda \verb|Conductor| koji reprezentiraju pojedini vodič. Svaki od
njih sadrži referencu na roditeljski segment i svoj indeks unutar polja vodiča
roditeljskog segmenta. Prilikom propagacije varijabli kroz sklop FPGA, svakom
vodiču može se postaviti vrijednost \verb|signal| tipa \verb|short| koja
identificira pojedinu varijablu. Pretpostavljena vrijednost je 0 te označava
nepostojanje varijable na tom vodiču. Poseban slučaj okomitog segmenta dan je
razredom \verb|VerticalSegment|, izvedenim iz razreda \verb|Segment|. Jedini
dodatak osnovnom razredu jest referenca tipa \verb|Block| koja označava
konfigurabilni logički blok čiji su ulazi povezani s tim segmentom.

Kako bi se primjerci razreda \verb|FPGA| mogli koristiti, potrebno je stvoriti
sve opisane gradivne elemente i na prikladan način ih povezati. Tome služi
razred \verb|FPGAFactory|. Jedina relevantna činjenica za izgradnju sklopa jest
odgovarajuća arhitektura. Budući da se već prilikom parsiranja definicije
arhitekture stvara primjerak razreda koji implementira sučelje
\verb|Architecture|, dovoljno je samo taj isti primjerak predati razredu
\verb|FPGAFactory| u konstruktoru. Nakon toga se može pozvati metoda tvornica
pod nazivom \verb|createFPGA| i pozivatelj će preko povratne vrijednosti dobiti
referencu na stvoreni primjerak razreda \verb|FPGA|.

\section{Ispis programa}
Program očekuje dva argumenta naredbenog retka --- putove do datoteka koje
definiraju optimizacijski problem. Za pokretanje programa potrebno je koristiti
\emph{Javu} (minimalno verzije 8). Ako je definicija problema valjana, prilikom
pokretanja algoritam počinje s radom. Inače se korisniku ispisuje odgovarajuća
poruka s opisom problema.

\subsection{Prikaz napretka algoritma}
U nastavku je prikazan uobičajeni ispis prilikom izvršavanja programa. Ispis je
generiran za arhitekturu \verb|arch_55231| i problem \verb|2i_6|.

\pagebreak

\begingroup
\fontsize{11pt}{11pt}\selectfont
\begin{verbatim}
Launching the starting point algorithm...
[Gen 1] 98
[Gen 2] 76
[Gen 11] 74
[Gen 46] 68
[Gen 104] 64
[Gen 132] 62
[Gen 212] 58
[Gen 549] 54
[Gen 764] 50
[Gen 1761] 48
[Gen 2277] 46
[Gen 2536] 44
[Gen 4408] 42
[Gen 7370] 38
[Gen 48807] 36
[Gen 71653] 34
[Gen 97628] 32
Done.

Launching the main algorithm iteratively...
23 23 23 23 23 23 23 23 23 23 23 23 23 23 23 23 23 23 23 23
17 18 18 16 15 16 16 18 19 19 18 17 18 18 16 16 17 17 20
10 10 13 13 13 12 12 13 13 14 12 13 15 13 12 13 15 16
7 7 8 8 9 9 10 9 10 10 9 10 9 11 10 11 12
4 5 5 7 9 8 6 8 9 7 8 6 8 8 8 10
4 5 4 4 7 6 4 4 7 7 4 5 6 7 7
4 4 4 4 6 3 2 3 5 3 4 4 7 5
4 4 4 4 3 2 2 3 2 3 4 5 5
3 3 3 2 2 2 3 2 1 4 4 4
3 3 2 2 2 2 1 1 2 3 3
3 2 2 2 2 1 1 2 2 3
2 2 2 2 1 1 2 1 2
2 2 2 1 1 2 1 1
Done.

Attaching CLBs and pins to appropriate segments...Done
Optimizing the number of used conductors...
38
37
37
37
36
35
34
Done.

Writing best solution to best-solution.txt... Done
\end{verbatim}
\endgroup

Prvo je pokrenut algoritam optimizacije razmještaja. Kao što je prethodno
opisano, algoritam mutiranjem stvara nova rješenja. Ukoliko je u $i$-toj
generaciji stvoreno rješenje čija je vrijednost kazne $K_i$ te je to rješenje
bolje od dosadašnjeg najboljeg rješenja, ispisat će se \verb|[Gen |$i$\verb|] |
$K_i$ i znak prelaska u novi red. Iz ispisa je vidljivo kako se zbog korištenja
plana hlađenja mutacije nakon gotovo sto tisuća iteracija i dalje stvaraju bolja
rješenja.

Nakon toga se pokreće optimizacija prospajanja, odnosno algoritam SASEGASA.
Prilikom njegovog izvođenja vidljiva je podjela jedinki u podpopulacije. Za
svaku od podpopulacija prikazana je vrijednost kazne najbolje jedinke. S brojem
iteracija, podpopulacije se udružuju te se može vidjeti kako se genetski
materijal dijeli između prethodno susjednih podpopulacija.

Jednom kad je optimizacija prospajanja pronašla prihvatljivo rješenje, zajamčeno
je da će algoritam stati s izvođenjem. No prije toga, potrebno je povezati
još nepovezane susjedne elemente i ukloniti što je više moguće nelogičnih
poveznica među vodičima. Povezivanje susjednih elemenata vrlo je brzo i
učinkovito pa se ispisuje samo kratka informativna poruka kao znak uspješnosti.
Uklanjanje nelogičnih poveznica nešto je složenije, ali i dalje vrlo brzo.
Ispisuje se svako uspješno uklanjanje nekog od vodiča. Razlog zašto je u danom
primjeru tri puta zaredom ispisana vrijednost 37 jest što se u druga dva slučaja
uklonio neki od vodiča, ali je prilikom vrednovanja taj vodič vraćen te je
rješenje ostalo prihvatljivo.

Konačno, na kraju se obavještava korisnika o zapisivanju najboljeg pronađenog
rješenja u datoteku pod nazivom \verb|best-solution.txt|.

\subsection{Neispravno pokretanje}
Ukoliko se program pokrene s neispravnim argumentima i/ili definicijom problema,
na standarni izlaz za greške ispisuje se odgovarajuća poruka.

Primjerice, ukoliko neki od putova zadanih preko argumenta komandne linije ne
pokazuje na postojeću datoteku, ispisuje se poruka oblika danog u nastavku.
\begin{verbatim}
    nepostojeca.txt does not exist.
\end{verbatim}

Slično, ako Javin virtualni stroj\footnote{Javin virtualni stroj (engl.
\emph{Java Virtual Machine}, skraćeno JVM) je program zadužen za interpretiranje
(i prevođenje) \emph{Java} byte koda.} nema dovoljne ovlasti za čitanje neke od
datoteka, ispisat će se sljedeća poruka.
\begin{verbatim}
    ovlasti-za-citanje.txt is not readable.
\end{verbatim}

Moguće je i da su datoteke s definicijom problema neispravno zadane. Ako
definicija arhitekture sadrži više od 5 cjelobrojnih vrijednosti, ispisat će se
poruka: \glqq\emph{Too many architecture parameters}\grqq. Ako pak sadrži 4
parametra, ispisat će se: \glqq\emph{Expected 5 parameters, got 4}\grqq.

U slučajevima kada definicija CLB-ova nije u skladu s definiranom arhitekturom,
također se ispisuje greška. Ako je za jedan od CLB-ova definirano 3 ulaza, a
arhitektura definira točno 2 ulaza u svaki CLB, ispisat će se:
\glqq\emph{Expected 2 CLB inputs, got 3}\grqq. Ako identifikator nekog od
CLB-ova nije ispravnog formata, ispis će biti sljedeći: \glqq\emph{CLB
identifier must be of format CLB(n)}\grqq. Slične moguće situacije uključuju
neispravno mapiranje pinova i varijabli: \glqq\emph{Invalid pin
assignment: A:0:1}\grqq, neispravno pridavanje funkcije izlazu CLB-a:
\glqq\emph{Invalid assignment: CLB(2):F1:F2}\grqq, i slično.

\subsection{Pohrana pronađenog rješenja}
Na kraju izvođenja potrebno je korisniku na neki način predati pronađeno
rješenje. Odlučeno je da će se, zbog veličine, rješenje spremiti u datoteku
pod nazivom \verb|best-solution.txt| u trenutnom radnom direktoriju.

Datoteka se sastoji od tri dijela: popis CLB-ova, popis pinova i popis
prospojnih kutija. Radi preglednosti, između svakog od dijelova ispisuje se
prazan red. Za svaki CLB ispisuje se položaj u obliku \verb|(red, stupac)|,
lista indeksa ulaznih vodiča na koje se CLB spaja u obliku \verb|[u1, u1, ...]|
i indeks korištenog izlaznog vodiča na izlaznom segmentu u obliku cjelobrojne
vrijednosti. Pinovi su navedeni u smjeru kazaljke na satu, počevši od gornjeg
lijevog ugla. Za svaku se (ulaznu ili izlaznu) varijablu ispisuje indeks pina na
kojem se varijabla nalazi i, uz to, indeks vodiča kojime je spojena sa susjednim
segmentom. Prospojne su kutije navedene red po red, počevši od gornjeg lijevog
ugla. Za svaku prospojnu kutiju navodi se položaj u obliku \verb|(red, stupac)|
i tekstualni identifikatori svakog od korištenih prospojnih elemenata odvojeni
znakovima razmaka. Svi mogući tekstualni identifikatori navedeni su u tablici
\ref{tbl:identifiers}.

Primjer takve datoteke prikazan je u nastavku. Radi se o rješenju koje je
nastalo izvođenjem algoritma čiji je ispis tijeka izvođenja prikazan u
prethodnom poglavlju. Potrebno je, doduše, napomenuti dvije stvari. Prva je da
bi se svi redovi koji započinju znakom \verb|#| prilikom parsiranja trebali
ignorirati; riječ je o oznaci linijskog komentara. Druga je da su radi uštede
prostora izostavljene sve prospojne kutije koje na nijednom elementu nemaju
nikakvih stvorenih veza. Drugim riječima, izostavljeni su svi parovi redaka koji
su u drugom redu imali sadržaj: \glqq\emph{NO\_LINKS NO\_LINKS NO\_LINKS}\grqq.

\begingroup
\fontsize{11pt}{9pt}\selectfont
\begin{verbatim}
# CLB(#): (row, col)
# IN: [in0, in1 ...]
# OUT: out
CLB(3): (0, 4)
IN: [1, 0]
OUT: 2
CLB(1): (1, 4)
IN: [1, 0]
OUT: 1
CLB(4): (2, 4)
IN: [1, 0]
OUT: 1
CLB(2): (3, 3)
IN: [2, 0]
OUT: 1
CLB(5): (3, 4)
IN: [1, 2]
OUT: 2
CLB(6): (4, 4)
IN: [2, 0]
OUT: 0

# IO pins (starting at upper left corner; going clockwise)
D AT 4
CROSSING: 2
A AT 6
CROSSING: 2
B AT 7
CROSSING: 0
F1 AT 8
CROSSING: 1
F2 AT 9
CROSSING: 0
E AT 10
CROSSING: 2
C AT 11
CROSSING: 2

# Switch boxes (starting at upper left corner; line by line)
(0, 4)
NO_LINKS NO_LINKS LOWER_RIGHT
(1, 4)
NO_LINKS UPPER_RIGHT LOWER_RIGHT
(1, 5)
NO_LINKS LOWER_LEFT LOWER_LEFT
(2, 4)
UPPER_RIGHT NO_LINKS VERTICAL
(2, 5)
UPPER_LEFT VERTICAL VERTICAL
(3, 3)
NO_LINKS LOWER_RIGHT NO_LINKS
(3, 4)
LOWER_RIGHT CROSS NO_LINKS
(3, 5)
UPPER_LEFT UPPER_LEFT NO_LINKS
(4, 3)
NO_LINKS NO_LINKS VERTICAL
(4, 4)
LOWER_RIGHT UPPER_RIGHT NO_LINKS
(4, 5)
UPPER_LEFT UPPER_LEFT NO_LINKS
(5, 3)
NO_LINKS NO_LINKS UPPER_RIGHT
(5, 4)
NO_LINKS NO_LINKS UPPER_RIGHT
\end{verbatim}
\endgroup

\newcommand{\switchidentifier}[2] {
    \begin{tabular}{c}
        \texttt{#1} \\\\\\
    \end{tabular}
    & \includegraphics[width=0.1\linewidth]{img/switch-boxes/#2.pdf} \\
}

\begin{table}
    \caption{Tekstualni identifikatori svih mogućih konfiguracija prospojnog
    elementa}
    \label{tbl:identifiers}
    \centering
    \begin{tabular}{ll}
    \begin{tabular}{c | c}
        Identifikator & Slikovni prikaz \\
        \hline
        \\
        \switchidentifier{NO\_LINKS}{0}
        \switchidentifier{UPPER\_LEFT}{1}
        \switchidentifier{UPPER\_RIGHT}{2}
        \switchidentifier{LOWER\_LEFT}{3}
        \switchidentifier{LOWER\_RIGHT}{4}
        \switchidentifier{HORIZONTAL}{5}
        \switchidentifier{VERTICAL}{6}
        \switchidentifier{DOUBLE\_UPPER}{7}
    \end{tabular}
    \begin{tabular}{c | c}
        \switchidentifier{DOUBLE\_LOWER}{8}
        \switchidentifier{DOUBLE\_LEFT}{9}
        \switchidentifier{DOUBLE\_RIGHT}{10}
        \switchidentifier{DOUBLE\_UPPER\_LEFT}{11}
        \switchidentifier{DOUBLE\_UPPER\_RIGHT}{12}
        \switchidentifier{CROSS}{13}
        \switchidentifier{ALL\_LINKS}{14}
    \end{tabular}
    \end{tabular}
\end{table}

\chapter{Eksperimentalni rezultati}
\label{sec:experiments}
U ovom poglavlju prikazani su rezultati izvođenja za unaprijed pripremljene
definicije problema. Definicije arhitekture imaju naziv koji započinje znakovima
\glqq\emph{arch\_}\grqq, a završava s pet znamenki koje redom odgovaraju
vrijednostima navedenima u konfiguracijskog datoteci za arhitekturu sklopa.
Primjerice, definicija arhitekture pod nazivom \verb|arch_23451| ima dva reda i
tri stupca u matrici logičkih blokova, blokovi su četveroulazni, svaki segment
ima pet vodiča, a svaki rubni segment ima po jedan ulazno/izlazni pin.
Definicije konfigurabilnih logičkih blokova formata su \verb|Ai_B| gdje
vrijednost \verb|A| označava broj ulaza u konfigurabilne logičke blokove, a
vrijednost \verb|B| označava broj definiranih blokova. Primjerice, definicija
pod nazivom \verb|3i_4| koristi troulazne logičke blokove, a sveukupno ih ima 4.

\section{Algoritam optimizacije razmještaja}
Algoritam opisan u poglavlju \ref{sec:placement} kroz svoje izvođenje mijenja
jačinu operatora mutacije po principu korištenom u algoritmu simuliranog
kaljenja. Budući da su u kasnijim iteracijama poželjne manje promjene genetskog
materijala, konačna je temperatura postavljena na $1$. S druge strane,
određivanje dobre početne temperature nije toliko jednostavno. Stoga je potrebno
istražiti koje vrijednosti daju najbolje rezultate.

Prikupljeni su rezultati pokretanja algoritma uz 4 različite početne
temeperature (redom 10, 8, 6 i 4). Za svaku temperaturu algoritam je pokrenut 50
puta po svakoj od unaprijed pripremljenih definicija problema. Za svako
pokretanje, zapamćen je broj iteracije u kojoj je pronađeno zadnje bolje
rješenje i vrijednost kazne za to rješenje. Nakon toga je za oba podatka
izračunata aritmetička sredina i zapisana u tablicu uz odgovarajuću definiciju
problema.

Primjetno je kako na većim temperaturama, uz dovoljan broj iteracija, najbolje
pronađeno rješenje ima u prosjeku manju vrijednost kazne. Na prvi pogled, može
se činiti da to znači da je veća temperatura nužno bolja za pronalazak rješenja.
Ipak, potrebno je razmisliti i o broju iteracija i brzini izvođenja. Pozitivna
strana manje početne temperature je što se rješenje u prosjeku pronađe u manjem
broju iteracija. Uz to, izvršavanje svake iteracije manje traje iz razloga što
je za izvođenje mutacije u prosjeku potrebno manje vremena.

Kada se koristi početna temperatura vrijednosti jednakoj 6 ili manje, pronalazak
rješenja prosječno traje manje od 500 000 iteracija, ali već s drugom
najjednostavnijom definicijom problema primjetno je da pronađeno rješenje ima
veću vrijednost kazne od onih pronađenih kod pokretanja s većom početnom
temperaturom. Kada se algoritam pokreće s početnom temperaturom vrijednosti 10
ili 8 (drugi red tablica \ref{tbl:resplacement10} i \ref{tbl:resplacement8}),
najbolje rješenje ima prosječnu vrijednost kazne $15$. S druge strane, u slučaju
s početnom temperaturom vrijednosti 6 (drugi red tablice
\ref{tbl:resplacement6}), prosjek kazne rješenja raste na $15,12$, a u slučaju s
početnom temperaturom vrijednosti 4 (drugi red tablice \ref{tbl:resplacement4}),
prosjek je još veći te iznosi $15,44$. Stoga je odlučeno da se početne
vrijednosti temperature 6 i 4 dalje ne razmatraju.

Razlika između pokretanja s početnim temperaturama 10 i 8 nije velika. Srednja
vrijednost kazne najboljih rješenja u 4 je slučaja jednaka, dok je od preostalih
9 slučajeva, u 5 slučajeva manja vrijednost izmjerena kada se koristi
temperatura vrijednosti 8. Stoga je konačna odluka da se koristi početna
temperatura korištenog plana hlađenja postavi na vrijednost 8.

\begin{table}[H]
    \caption{Rezultati algoritma optimizacije razmještaja uz početnu temperaturu
    10}
    \label{tbl:resplacement10}
    \centering
    \begin{tabular}{c | c | c | c}
        Arhitektura & CLB & Srednja iteracija & Srednja vrijednost kazne \\
        \hline
        \verb|arch_22232| & \verb|2i_1| & $4,64$ & $5,0$ \\
        \verb|arch_22232| & \verb|2i_4| & $3457,96$ & $15,0$ \\
        \verb|arch_55231| & \verb|2i_6| & $422968,84$ & $30,08$ \\
        \verb|arch_55231| & \verb|2i_8| & $456762,94$ & $44,56$ \\
        \verb|arch_55231| & \verb|2i_10| & $518577,56$ & $54,84$ \\
        \verb|arch_55242| & \verb|2i_10| & $538177,68$ & $51,12$ \\
        \verb|arch_55231| & \verb|2i_12| & $562126,9$ & $67,2$ \\
        \verb|arch_55242| & \verb|2i_12| & $514310,88$ & $65,36$ \\
        \verb|arch_55341| & \verb|3i_2| & $129883,88$ & $14,12$ \\
        \verb|arch_55341| & \verb|3i_4| & $243763,26$ & $30,0$ \\
        \verb|arch_55352| & \verb|3i_4| & $309179,6$ & $27,6$ \\
        \verb|arch_55341| & \verb|3i_6| & $426058,72$ & $58,4$ \\
        \verb|arch_55352| & \verb|3i_6| & $468839,22$ & $53,8$ \\
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
    \caption{Rezultati algoritma optimizacije razmještaja uz početnu temperaturu
    8}
    \label{tbl:resplacement8}
    \centering
    \begin{tabular}{c | c | c | c}
        Arhitektura & CLB & Srednja iteracija & Srednja vrijednost kazne \\
        \hline
        \verb|arch_22232| & \verb|2i_1| & $9,54$ & $5,0$ \\
        \verb|arch_22232| & \verb|2i_4| & $1570,88$ & $15,0$ \\
        \verb|arch_55231| & \verb|2i_6| & $408475,64$ & $30,12$ \\
        \verb|arch_55231| & \verb|2i_8| & $449850,7$ & $43,56$ \\
        \verb|arch_55231| & \verb|2i_10| & $513996,98$ & $54,8$ \\
        \verb|arch_55242| & \verb|2i_10| & $524759,04$ & $50,96$ \\
        \verb|arch_55231| & \verb|2i_12| & $601267,14$ & $67,16$ \\
        \verb|arch_55242| & \verb|2i_12| & $540500,62$ & $64,56$ \\
        \verb|arch_55341| & \verb|3i_2| & $163975,76$ & $14,2$ \\
        \verb|arch_55341| & \verb|3i_4| & $228333,42$ & $30,0$ \\
        \verb|arch_55352| & \verb|3i_4| & $281375,86$ & $28,28$ \\
        \verb|arch_55341| & \verb|3i_6| & $443828,88$ & $58,72$ \\
        \verb|arch_55352| & \verb|3i_6| & $448572,44$ & $53,8$ \\
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
    \caption{Rezultati algoritma optimizacije razmještaja uz početnu temperaturu
    6}
    \label{tbl:resplacement6}
    \centering
    \begin{tabular}{c | c | c | c}
        Arhitektura & CLB & Srednja iteracija & Srednja vrijednost kazne \\
        \hline
        \verb|arch_22232| & \verb|2i_1| & $6,66$ & $5,0$ \\
        \verb|arch_22232| & \verb|2i_4| & $6253,56$ & $15,12$ \\
        \verb|arch_55231| & \verb|2i_6| & $347546,54$ & $30,28$ \\
        \verb|arch_55231| & \verb|2i_8| & $373484,84$ & $44,36$ \\
        \verb|arch_55231| & \verb|2i_10| & $400368,54$ & $55,64$ \\
        \verb|arch_55242| & \verb|2i_10| & $460788,72$ & $51,52$ \\
        \verb|arch_55231| & \verb|2i_12| & $457091,58$ & $66,68$ \\
        \verb|arch_55242| & \verb|2i_12| & $423831,86$ & $65,92$ \\
        \verb|arch_55341| & \verb|3i_2| & $64181,54$ & $14,24$ \\
        \verb|arch_55341| & \verb|3i_4| & $150649,84$ & $30,0$ \\
        \verb|arch_55352| & \verb|3i_4| & $175107,66$ & $28,52$ \\
        \verb|arch_55341| & \verb|3i_6| & $332875,86$ & $58,52$ \\
        \verb|arch_55352| & \verb|3i_6| & $388376,76$ & $54,04$ \\
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
    \caption{Rezultati algoritma optimizacije razmještaja uz početnu temperaturu
    4}
    \label{tbl:resplacement4}
    \centering
    \begin{tabular}{c | c | c | c}
        Arhitektura & CLB & Srednja iteracija & Srednja vrijednost kazne \\
        \hline
        \verb|arch_22232| & \verb|2i_1| & $4,38$ & $5,0$ \\
        \verb|arch_22232| & \verb|2i_4| & $431,22$ & $15,44$ \\
        \verb|arch_55231| & \verb|2i_6| & $184785,9$ & $30,12$ \\
        \verb|arch_55231| & \verb|2i_8| & $183951,78$ & $44,76$ \\
        \verb|arch_55231| & \verb|2i_10| & $324533,92$ & $54,12$ \\
        \verb|arch_55242| & \verb|2i_10| & $245700,98$ & $52,56$ \\
        \verb|arch_55231| & \verb|2i_12| & $272966,5$ & $70,08$ \\
        \verb|arch_55242| & \verb|2i_12| & $317099,0$ & $65,6$ \\
        \verb|arch_55341| & \verb|3i_2| & $41439,26$ & $14,4$ \\
        \verb|arch_55341| & \verb|3i_4| & $61882,92$ & $30,28$ \\
        \verb|arch_55352| & \verb|3i_4| & $115085,88$ & $28,24$ \\
        \verb|arch_55341| & \verb|3i_6| & $157310,84$ & $58,44$ \\
        \verb|arch_55352| & \verb|3i_6| & $217264,64$ & $54,08$ \\
    \end{tabular}
\end{table}

\section{Cjeloviti algoritam}
Testiranje rada cjelovitog algoritma provjereno je na istom skupu definicija
problema korištenom u prethodnom podpoglavlju. Podaci su za svaku pripremljenu
definiciju problema prikupljeni nakon 10 pokretanja. Uz to, dopušta se
maksimalno 4 ponovna pokretanja početnog algoritma optimizacije razmještaja
kako bi se spriječilo zapinjanje u beskonačnoj petlji. Bilo koji slučaj u kojem
bi se u nekom trenutku zadovoljavajuće rješenje pronašlo nakon više od 4 ponovna
pokretanja, ionako nije pretjerano relevantan s obzirom da bi ukupno vrijeme
izvođenja bilo nedopustivo. Tablica \ref{tbl:res} prikazuje dobivene rezultate.

Vidljivo je da algoritam općenito bolje radi s problemima čija arhitektura
definira konfigurabilne logičke blokove s manjim brojem ulaza, što je bilo i
očekivano s obzirom da prostor rješenja raste s brojem ulaza. Slična se stvar
događa s porastom broja definiranih CLB-ova. Primjerice, za definiciju problema
s 12 dvoulaznih CLB-ova i arhitekturom \verb|arch_55231| (7. redak tablice
\ref{tbl:res}) algoritam nijednom nije pronašao rješenje, dok ga je za problem s
4 dvoulazna CLB-a pronašao svih 10 puta.

Hoće li i koliko često algoritam pronaći prihvatljivo rješenje, dosta ovisi o
broju definiranih vodiča po segmentu. Ovo je vidljivo iz desetog i jedanaestog
retka tablice \ref{tbl:res}. Za oba je mjerenja korišten isti skup CLB-a, ali
je u drugom slučaju dostupno 5 (naspram prijašnjih 4) segmenata. Na taj je način
postignuto poboljšanje pronalaska rješenja za 70\%. Slična se stvar ponovila i u
primjeru s istim arhitekturama, ali s definicijom koja sadrži 6 CLB-ova. U
slučaju manjeg broja vodiča po segmentu zadovoljavajuće rješenje nije nijednom
pronađeno, dok je u drugom slučaju pronađeno 2 puta. Stoga se preporuča prilikom
zadavanja arhitekture sklopa definirati veći broj vodiča. Valja napomenuti,
doduše, da za složenije primjere takva promjena ne mora nužno rezultirati
poboljšanjem, a dodatno će se i izvođenje algoritma poprilično usporiti jer će
prikaz rješenja, a samim time i prostor mogućih rješenja, biti veći.

\begin{table}
    \caption{Rezultati pokretanja cjelovitog algoritma}
    \label{tbl:res}
    \centering
    \begin{tabular}{c | c | c | c}
        Arhitektura & CLB & Srednja vrijednost kazne & Postotak uspješnosti \\
        \hline
        \verb|arch_22232| & \verb|2i_1| & $5,5$ & $100\%$ \\
        \verb|arch_22232| & \verb|2i_4| & $17,8$ & $100\%$ \\
        \verb|arch_55231| & \verb|2i_6| & $30,5$ & $60\%$ \\
        \verb|arch_55231| & \verb|2i_8| & $38$ & $30\%$ \\
        \verb|arch_55231| & \verb|2i_10| & $52,67$ & $30\%$ \\
        \verb|arch_55242| & \verb|2i_10| & $50,75$ & $40\%$ \\
        \verb|arch_55231| & \verb|2i_12| & $-$ & $0\%$ \\
        \verb|arch_55242| & \verb|2i_12| & $69$ & $10\%$ \\
        \verb|arch_55341| & \verb|3i_2| & $15,6$ & $100\%$ \\
        \verb|arch_55341| & \verb|3i_4| & $20,67$ & $30\%$ \\
        \verb|arch_55352| & \verb|3i_4| & $27,8$ & $100\%$ \\
        \verb|arch_55341| & \verb|3i_6| & $-$ & $0\%$ \\
        \verb|arch_55352| & \verb|3i_6| & $40$ & $20\%$ \\
    \end{tabular}
\end{table}

\section{Primjer pronađenog rješenja}
Na slici \ref{fig:example} prikazan je FPGA sklop čija je definicija arhitekture
\verb|arch_23231|. Sastoji se od dva reda i tri stupca mogućih mjesta za
CLB-ove. Svaki CLB ima dva ulaza, svaki segment ima tri vodiča, a svaki obodni
segment po jedan ulazno/izlazni pin. Problem dodatno definira 4 CLB-a koje je
potrebno razmjestiti. Prvi CLB na svojim ulazima očekuje varijable \verb|A| i
\verb|B|, drugi CLB varijable \verb|A| i \verb|CLB(1)|, treći varijable \verb|C|
i \verb|CLB(2)|, a četvrti varijable \verb|D| i \verb|CLB(3)|. Treći CLB
ostvaruje logičku funkciju \verb|F|, a četvrti ostvaruje logičku funkciju
\verb|G|. Dodatno je zadano da se varijabla \verb|A| nalazi na pinu indeksa 1 te
varijabla \verb|G| na pinu indeksa 4.

Na slici je prikazano rješenje pronađeno provođenjem cjelovitog algoritma.
Rješenje zadovoljava sva tvrda ograničenja te koristi sveukupno 15 vodiča u 11
različitih segmenata.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/fpga_example.pdf}
    \caption{Primjer pronađenog rješenja za dani problem}
    \label{fig:example}
\end{figure}

\chapter{Zaključak}
Sinteza sklopa FPGA nije nimalo trivijalna i u svim svojim koracima zahtijeva
lukave načine rješavanja problema pretraživanja. Jedan je od tih koraka
razmještavanje i međusobno prospajanje elemenata koji čine sklop. Radi se o
problemu kojeg nije moguće riješiti korištenjem nekog od uobičajenih inačica
iscrpne pretrage, već je potrebno koristiti algoritme inspirirane prirodnom
evolucijom.

U okviru rada osmišljen je algoritam sastavljen iz nekoliko manjih algoritama te
je njime pokušan riješiti navedeni problem. Algoritam se pokazao relativno
uspješnim za jednostavnije definicije problema, no za one teže redovito zapinje
u lokalnim optimumima.

Budući rad mogao bi uključivati izmjene u dijelu algoritma gdje se optimira
prospajanje između elemenata sklopa. Vrijedilo bi pokušati potpuno drukčiji
pristup u kojem se početno sve potrebne veze stvore kao najbliži putovi između
krajnjih elemenata, a zatim se zagušeni putovi pokušaju razriješiti. Ukoliko
razrješenje putova nije moguće, mogao bi se mutirati razmještaj i ponovno
pokušati prospojiti elemente dok god nije stvoreno prihvatljivo rješenje.

\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{fer}

\begin{sazetak}
Prilikom sinteze FPGA sklopa potrebno je sve elemente sklopa razmjestiti i na
odgovarajući način prospojiti. Uz obavezni uvjet da su sve logičke varijable
dovedene na ispravne ulaze u konfigurabilne logičke blokove, kao i na ispravne
izlazne pinove, preferiraju se rješenja koja alociraju što je moguće manje
vodiča. S obzirom da ovo nije jednostavan zadatak, za njegovo se rješavanje mogu
koristiti različite metaheuristike i prirodom inspirirani algoritmi. Ovaj rad
predstavlja i opisuje algoritam koji podjelom problema u više faza i korištenjem
metaheuristika pokušava riješiti opisani problem.

\kljucnerijeci{FPGA, razmještavanje, prospajanje, metaheuristike, optimizacija}
\end{sazetak}

\engtitle{Solving Placement and Routing Problems in FPGA Using Metaheuristics}
\begin{abstract}
During FPGA synthesis it is necessary to place and appropriately route all the
elements of the circuit. Along with the required condition that all logic
variables must be brought to the correct configurable logic block inputs, as
well as output pins, solutions which allocate as little conductors as possible
are preferred. Considering this is not a simple task, its solution could include
different metaheuristics and nature inspired algorithms. This paper introduces
and describes an algorithm which tries to solve the given problem by dividing it
into separate phases and using metaheuristics.

\keywords{FPGA, placement, routing, metaheuristics, optimization}
\end{abstract}

\end{document}
